中國遊客太愛日本產品，日企數十年來首度擴產

中國遊客太愛日本產品，日企數十年來首度擴產

隨著赴日旅遊人數愈來愈多，加上跨境電商的興起，海外市場對日本製造商品需求愈來愈大，現在對日本企業而言，最肥美的市場就是中國，而且日本企業不必再依循傳統的海外擴張策略，如到海外設廠與布局消費通路等，只要在國內擴產就可以迎合海外市場需求。

觀光財可長可久，是一門好生意，除了提升國內消費力、輸出文化還可催生海外市場。日經新聞（Nikkei Asian Review）報導，觀光財不只是發生在遊客造訪期間，他們回國之後通常會在網上或是透過在地通路繼續購買他國製造的商品。日本製造商品就是因為中國遊客增長帶動需求上漲，像是資生堂計劃在 2022 年前花 1,400 億日圓擴大國內產能，比之前 2020 年支出計劃增加 450 億日圓。

對資生堂而言，中國需求增長是讓業績起死回生的關鍵。報導指出，資生堂計劃在位於東京西南部工廠增加口紅和眼影生產，並取消大阪工廠的關閉計畫。因為赴日遊客加持，資生堂計劃在 2018 年創下有史以來最高的營業利潤和銷售額。

資生堂還計劃開設新廠，是三十多年來首次開新廠，預計 2019 年在東京北部設廠，第二年在大阪郊區，但產能仍將低於需求，因此還計劃額外投資，將全球產能提升 80%。

另外高絲的護膚品牌 Albion 在 2017 年的 680 億日圓年營收當中，有五分之一來自中國遊客，為此高絲準備砸 100 億日圓於 2020 年升級東京的工廠。

資生堂和高絲的新市場使得原本被認為是國內市場為主的產業，轉而成為日本製造的新面孔。據統計，2017 年赴日遊客連續第五年成長，年增 19%，達到 2,869 萬人，化妝品和日常必需品占遊客購物金額 1.64 兆日圓的 40%。

除了化妝品之外，中國人對日本製造的尿布也很感興趣，尿布製造商嬌聯（Unicharm）準備在福岡附近開設一家工廠，做為出口中國市場的樞紐，這是嬌聯 26 年來第一個新國內工廠。觀光客最愛買的還有日本零食，為擴張亞洲市場出口，連食品生產商 Calbee 與明治控股（Meiji Holdings）都增加國內支出擴大生產。

日本政府大力推動自由貿易，努力幫日本商品找訂單，中日雙方上月底簽署 500 多項商業交易協議，總價值超過 26 億美元，範圍涵蓋基礎設施、能源和汽車，現在光是從觀光業角度就可看到中國龐大的市場需求有能力讓日本製造走出低迷的國內市場，加上東南亞消費力崛起，亞洲國家對日本製造商品的需求只會有增無減。

日經

口裹說不

日本鬼子就是skr🤙

Made in Japan

抵制日貨

如果唔係你地買曬我點買

邊個殺得愈多中國人, 就愈得到中國人既敬意㗎啦, 你睇下天安門

依家日本鬼子重做咗契哥

駁唔到